\newpage
\section{Програмна реалізація}

Нижче, за відповідними підрозділами, наведено пояснення до користувацького інтерфайсу програми, файлову структуру першокоду та технічні характеристики тестувальної платформи.

\subsection{Графічний інтерфайс}
У цьому розділі детально розглядається графічний інтерфaйс розробленої програми. Обговорюється основні елементи інтерфaйсу, їх призначення та спосіб взаємодії користувача з ними.
\subsubsection{Верхнє меню}
Верхнє меню складається з трьох пунктів: Scene, Edit та Other.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{assets/surfaces/upperMenu.png}
    \caption{Верхнє меню.}
    \label{fig:example-1}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item{Scene: Містить кнопки для збереження сцени у файл, завантаження її з файлу, збереження редагуємого файлу та експорту у формат .gltf.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.5\textwidth]{assets/surfaces/sceneMenu.png}
	    \caption{Пункт Scene у меню.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}
	\item{Edit: Дозволяє відмінити або повернути зміну.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.5\textwidth]{assets/surfaces/editMenu.png}
	    \caption{Пункт Edit у меню.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}

	\item{Other: Тут можна зробити скріншот або подивитися, як писати функції у поля вводу (наприклад, sin(t), cos(t), sqrt(t)), а також переглянути цю сцену в AR за допомогою смартфону.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.5\textwidth]{assets/surfaces/otherMenu.png}
	    \caption{Пункт Other у меню.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}
\end{itemize}


\subsubsection{Список об’єктів}

Цей компонент дозволяє переглянути всі створені об’єкти, видалити їх, вибрати один з них для редагування, а також має кнопку для додавання нового об’єкту.

	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.4\textwidth]{assets/surfaces/objectList.png}
	    \caption{Список об’єктів.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}

% Додайте зображення, якщо необхідно

\subsubsection{Список перетинів}
Перетини створюються автоматично, а їх ім’я складається з імен об’єктів, які перетинаються. Кожен перетин можна відобразити або приховати.

	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.4\textwidth]{assets/surfaces/intersectionsMenu.png}
	    \caption{Список перетенів.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}


% Додайте зображення, якщо необхідно

\subsubsection{Сцена}
Сцена включає в себе координатні осі, сітку та всі сформовані фігури. Вона може бути обернута, тримаючи ліву кнопку миші, камеру можна приблизити або віддалити, тримаючи праву кнопку миші. Зображення можна приблизити або віддалити (без переміщення камери) за допомогою колеса миші, а розмір координатної сітки можна змінити, прокручуючи колесо миші з натисненою клавішою ctrl.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.5\textwidth]{assets/surfaces/scene.png}
	    \caption{Сцена.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}
% Додайте зображення, якщо необхідно

\subsubsection{Панель додавання та редагування об'єктів}
Ця панель дозволяє вводити імена об'єктів, вибирати тип об'єкту та вводити параметри об'єкту.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.3\textwidth]{assets/surfaces/objectsPanel.png}
	    \caption{Панель додавання та редагування об'єктів.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}

\begin{itemize}
	\item{Поле для імен(Name):Якщо залишити поле пустим, програма автоматично назве об'єкт за його типом та номером.

	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.5\textwidth]{assets/surfaces/nameField.png}
	    \caption{Поле для імен.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}
	\item{Поле вибору типу(Objects type): Доступне тільки при створенні об'єкту. Дозволяє вибрати тип створеного об'єкту. У кожного типу об'єкту є свої поля.


	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.4\textwidth]{assets/surfaces/objectTypeField.png}
	    \caption{Поле вибору типу.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}
	\item{Форма з параметрами об'єкту: Дозволяє задати параметри майбутнього об'єкту. Кожен тип об'єкта має відповідну форму, що з'являється під час вибору типу об'єкта. Ця форма представлена як список вкладених форм; наприклад, пряма містить форми для точки та вектора, а поверхня обертання містить форми для прямої та кривої. Кожна вкладена форма дозволяє також відобразити відповідний об'єкт на сцені. Отже, для кривої ми можемо показати на сцені також точку та вектор, на основі якого вона створена, а для поверхні обертання - криву, пряму та об'єкти, на яких вона базується.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.3\textwidth]{assets/surfaces/parametersObject.png}
	    \caption{Форма з параметрами об'єкту.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}
\end{itemize}


% Додайте зображення, якщо необхідно

\subsubsection{Налаштування стилю об'єкту}
Кожна форма має свої поля для задання стилю, які можна відкрити, натиснувши на трикутник.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.3\textwidth]{assets/surfaces/style.png}
	    \caption{Налаштування стилю об'єкту.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}

Усі об'єкти можна показати або скрити за допомогою галочки поряд з оком. Деякі об'єкти мають налаштування товщини. Кожен об'єкт має колір, який можна змінити.

\begin{itemize}
	\item{Всі об'єкти можуть бути відображені або приховані за допомогою відмітки поряд з іконкою "око".
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.2\textwidth]{assets/surfaces/eye.png}
	    \caption{Іконка "око".}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}
	\item{Деякі об'єкти мають налаштування товщини.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.2\textwidth]{assets/surfaces/thickness.png}
	    \caption{Товщина}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}
	\item{Кожен об'єкт має колір, який можна змінити.
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.2\textwidth]{assets/surfaces/colorPicker.png}
	    \caption{Інструмент вибору кольору.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}}
\end{itemize}


% Додайте зображення, якщо необхідно


Якщо натиснути на колір - то відкриється панель, де можна вибрати колір та прозорість. За прозорість відповідає поле Alpha channel з діапазоном значень від 0 (невидимий об'єкт) до 255 (непрозорий об'єкт).

	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.4\textwidth]{assets/surfaces/colorPanel.png}
	    \caption{Панель налаштування.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}


% Додайте зображення, якщо необхідно

\subsubsection{Збереження та скасування змін}

	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.4\textwidth]{assets/surfaces/applyDiscord.png}
	    \caption{Збереження та скасування змін.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}

Кнопка Apply зберігає введені зміни, а кнопка Discard дозволяє відмінити усі незбережені зміни.

% Додайте зображення, якщо необхідно




\subsection{Структура першокоду програми}

Першокод розробленого проєкту знаходиться в публічному доступі в git-репозиторії за посиланням \url{https://gitlab.com/megaplot3d/megaplot3d-app}. У репозиторії містяться такі файли:

\begin{itemize}
	\item{\texttt{src/widgets/*.py} --- класи - компоненти графічного інтерфейсу PyQt;}
	\item{\texttt{src/ui/*.py} --- налаштування стилів кожного з компонентів графічного інтерфейсу;}
	\item{\texttt{src/objects/*.py} --- класи які містять в собі логіку взаємодії з певним об'єктом;}
	\item{\texttt{src/scene.py} --- клас що містить логіку відображення 3D сцени;}
	\item{\texttt{src/serializer/*.py} --- код серіалізатора, що використовується для зберігання та завантаження сцени;}
	\item{\texttt{src/undo\_redo/*.py} --- код системи відмiни дій;}
	\item{\texttt{src/services/*.py} --- утілітарний код;}
\end{itemize}

Програмну реалізацію було створено за допомогою мов програмування Python та Rust. Для створення графічного інтерфайсу програми було використано PyQT та pyvista.

	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=.95\textwidth]{assets/surfaces/d2.png}
	    \caption{Структура діаграми.}
	    \label{fig:example-1}
	\end{figure}

\newpage

\subsection{Технічні характеристики}

Версії програмного забезпечення платформи, що на ній було протестовано програмну реалізацію, наведено в табл.~\ref{tab:ver}.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Версії використаного програмного забезпечення.}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline Операційна система
      & \texttt{Windows}\tablefootnote{Windows є торговельним знаком групи компаній Microsoft.} & \texttt{10}\\
    \hline Мова програмування
      & \texttt{Python}      & \texttt{3.10.0}\\
    \hline \multirow{8}{10em}{Бібліотеки}
      & \texttt{pyvista}       & \texttt{0.38.5}\\
      & \texttt{pyvistaqt}     & \texttt{0.10.0}\\
      & \texttt{pyqt5}         & \texttt{5.15.9}\\
      & \texttt{pydantic}      & \texttt{1.10.7}\\
      & \texttt{sympy}         & \texttt{1.11.1}\\
      & \texttt{scipy}         & \texttt{1.10.1}\\
      & \texttt{qdarkstyle}    & \texttt{3.1}\\
    \hline \multirow{5}{4em}{Допоміжні бібліотеки}
      & \texttt{black}         & \texttt{23.3.0}\\
      & \texttt{pyuic5-tool}   & \texttt{0.0.1}\\
      & \texttt{pytest}        & \texttt{7.2.2}\\
      & \texttt{py-spy}        & \texttt{0.3.14}\\
      & \texttt{maturin}       & \texttt{0.15.0}\\
    \hline Інструмент розробки           & \texttt{QT Designer} & \texttt{5.15.2}\\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:ver}
\end{table}


На табл. ~\ref{tab:ver2} наведено системні вимоги.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Системні вимоги.}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline Операційна система
      & \texttt{Windows}& \texttt{7+}\\
    \hline GPU
      & \texttt{OpenGL}      & \texttt{3.2+}\\
    \hline Процесор
      & \texttt{Intel Core2} & \texttt{Dual Core 2.4 GhZ+}\\
    \hline Оперативна пам'ять
      & \texttt{RAM} & \texttt{1GB+}\\
    \hline Вільне місце на диску
      & \texttt{Hard Drive} & \texttt{500MB+}\\
    \hline 
  \end{tabular}
  \label{tab:ver2}
\end{table}

Ця таблиця містить мінімальні системні вимоги, які необхідні для запуску програми: операційну систему, графічний процесор, процесор, оперативну пам'ять і вільне місце на диску.